+++
title = "Verzování XSD v SOAP webových službách"
date = 2012-11-05T12:07:00Z
updated = 2012-11-05T12:23:26Z
tags = ["soa", "governance", "soap", "web-services", "xsd", "wsdl"]
aliases = [
    "/2012/11/verzovani-xsd-v-soap-webovych-sluzbach.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://4.bp.blogspot.com/--np1M4CSVYs/T-2nojW652I/AAAAAAAADDA/Efk7JEhOGQ4/s1600/3+puzzle.jpg" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://4.bp.blogspot.com/--np1M4CSVYs/T-2nojW652I/AAAAAAAADDA/Efk7JEhOGQ4/s200/3+puzzle.jpg" width="133" /></a></div>Když jsem psal minule o <a href="http://www.sw-samuraj.cz/2012/10/verzovani-webovych-sluzeb-soap.html">verzování SOAP webových služeb</a>, zaměřil jsem se pouze na verzování v rámci <a href="http://www.w3.org/TR/wsdl">WSDL</a>. Letmo jsem také popsal WSDL strukturu, s tím, že jsem nijak neřešil definici datových typů. Tady se může skrývat další úskalí (nebo příležitost pro) verzování.<br /><br />Datové typy jsou uvedeny v elementu <a href="http://www.w3.org/TR/wsdl#_types"><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">types</span></a>. Pokud není definice typů triviální, nebo pokud není ve službě definovaná pouze jedna operace, tak se zpravidla drží definice externě v XSD souboru a do WSDL se pouze naincludují (pokud chceme mít typy ve stejném namespace, jako má WSDL), nebo naimportují (pokud chceme, aby XSD mělo samostatný namespace).<br /><br />Myslím, že je lepší používat element <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">import</span>. Kromě toho, že je to podmínka, aby kontrakt splňoval <a href="http://ws-i.org/Profiles/BasicProfile-2.0-2010-11-09.html#WSDLTYPES">WS-I Basic Profile</a>, tak to umožňuje dodržovat následující konvenci:<br /><ol><li>Součástí namespace WSDL je název služby.</li><li>Každá operace má svoje vlastní XSD (v němž je definovaný request a response).</li><li>Součástí namespace XSD je název služby a název operace.</li><li>Plus samozřejmě verzujeme.</li></ol>Takže pokud bysme měli službu s názvem <i>MyService</i>&nbsp;a operaci s názvem <i>myOperation</i>, tak by namespacy vypadaly takto:<br /><br /><b>WSDL:</b><br /><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">http://sw-samuraj.cz/ws/<span style="color: #6aa84f;">MyService-v1</span></span><br /><br /><b>XSD:</b><br /><span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">http://sw-samuraj.cz/ws/MyService-v1/<span style="color: #6aa84f;">myOperation</span></span><br /><br />Podobně jako u WSDL, je v namespace uvedena pouze <i>major</i>&nbsp;verze a jelikož je už ji obsahuje název služby (MyService-<span style="color: #6aa84f;">v1</span>), není potřeba ji duplikovat ještě v názvu operace.<br /><br />Kromě namespaců verzujeme také samotný XSD soubor, např. <span style="font-family: Courier New, Courier, monospace;">myOperation-v1.2.xsd</span>. Což nás staví před následující dilema. Představme si, že máme službu, která obsahuje dvě operace. Něco jako:<br /><pre class="clj"><span class="Comment">&lt;?</span><span class="Type">xml</span><span class="Type"> </span><span class="Type">version</span>=<span class="Constant">"1.0"</span><span class="Type"> </span><span class="Type">encoding</span>=<span class="Constant">"UTF-8"</span><span class="Comment">?&gt;</span><br /><span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">definitions</span><br /><span class="Identifier">  </span><span class="Type">targetNamespace</span>=<br /><span class="Identifier">      </span><span class="Constant">"<a href="http://sw-samuraj.cz/ws/MyService-v1">http://sw-samuraj.cz/ws/MyService-v1</a>"</span><br /><span class="Identifier">  </span><span class="Type">xmlns</span>=<span class="Constant">"<a href="http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/">http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/</a>"</span><br /><span class="Identifier">  </span><span class="Type">xmlns</span><span class="Comment">:</span><span class="Type">soap</span>=<span class="Constant">"<a href="http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/soap/">http://schemas.xmlsoap.org/wsdl/soap/</a>"</span><br /><span class="Identifier">  </span><span class="Type">xmlns</span><span class="Comment">:</span><span class="Type">xsd</span>=<span class="Constant">"<a href="http://www.w3.org/2001/XMLSchema">http://www.w3.org/2001/XMLSchema</a>"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br /><br />  <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">types</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">schema</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />      <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">import</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">namespace</span>=<br /><span class="Identifier">          </span><span class="Constant">"&lt;trimmed&gt;/MyService-v1/myOperation"</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">schemaLocation</span>=<span class="Constant">"xsd/myOperation-v1.2.xsd"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />      <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">import</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">namespace</span>=<br /><span class="Identifier">          </span><span class="Constant">"&lt;trimmed&gt;/MyService-v1/yourOperation"</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">schemaLocation</span>=<span class="Constant">"xsd/yourOperation-v1.2.xsd"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;/schema&gt;</span><br />  <span class="Identifier">&lt;/types&gt;</span><br /><br />  <span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- messages omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br /><br />  <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">portType</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"MyServicePort-v1.2"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">operation</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"myOperation"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />      <span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- input, output and fault omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;/operation&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">operation</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"yourOperation"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />      <span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- input, output and fault omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;/operation&gt;</span><br />  <span class="Identifier">&lt;/portType&gt;</span><br /><br />  <span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- binding omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br /><br />  <span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- service omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br /><br /><span class="Identifier">&lt;/definitions&gt;</span><br /></pre>Dilema zní: pokud dojde ke změně kontraktu pouze v rámci jedné operace, změním verzi pouze u XSD, které této operaci odpovídá, nebo změním verzi u všech XSD, které jsou součástí kontraktu? (V obou případech samozřejmě verzujeme WSDL tak, jak bylo uvedeno v předešlém článku.)<br /><br />Pokud by se nám změnila operace <i>myOperation</i>, tak v prvním případě by import vypadal takto:<br /><pre class="clj"><span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">types</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />  <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">schema</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">import</span><br /><span class="Identifier">      </span><span class="Type">namespace</span>=<br /><span class="Identifier">        </span><span class="Constant">"&lt;shortened&gt;/MyService-v1/myOperation"</span><br /><span class="Identifier">      </span><span class="Type">schemaLocation</span>=<span class="Constant">"xsd/myOperation-v1.3.xsd"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">import</span><br /><span class="Identifier">      </span><span class="Type">namespace</span>=<br /><span class="Identifier">        </span><span class="Constant">"&lt;shortened&gt;/MyService-v1/anotherOperation"</span><br /><span class="Identifier">      </span><span class="Type">schemaLocation</span>=<span class="Constant">"xsd/anotherOperation-v1.2.xsd"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />  <span class="Identifier">&lt;/schema&gt;</span><br /><span class="Identifier">&lt;/types&gt;</span><br /><br /><span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">portType</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"MyServicePort-v1.3"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br /><span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- rest omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br /></pre>Výhodou této volby je, že verzujeme pouze XSD, u nichž opravdu došlo ke změně, zbytek necháváme na pokoji. Nevýhodou je, že verze XSD se nám rozjedou - jednak vůči sobě a jednak vůči WSDL. Reálně pak <b>verzujeme XSD jako samostatný artefakt</b> a ne jako součást kontraktu. To může být korektní situace, někdy vznikají XSD bez vazby na WSDL - v rozsáhlých projektech jsou často XSD vytvářena týmy analytiků a jejich import do WSDL zajišťují vývojáři.<br /><br />V případě druhé možnosti by import vypadal následovně:<br /><pre class="clj"><span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">types</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />  <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">schema</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">import</span><br /><span class="Identifier">      </span><span class="Type">namespace</span>=<br /><span class="Identifier">        </span><span class="Constant">"&lt;shortened&gt;/MyService-v1/myOperation"</span><br /><span class="Identifier">      </span><span class="Type">schemaLocation</span>=<span class="Constant">"xsd/myOperation-v1.3.xsd"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">xsd</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">import</span><br /><span class="Identifier">      </span><span class="Type">namespace</span>=<br /><span class="Identifier">        </span><span class="Constant">"&lt;shortened&gt;/MyService-v1/anotherOperation"</span><br /><span class="Identifier">      </span><span class="Type">schemaLocation</span>=<span class="Constant">"xsd/anotherOperation-v1.3.xsd"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />  <span class="Identifier">&lt;/schema&gt;</span><br /><span class="Identifier">&lt;/types&gt;</span><br /><br /><span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">portType</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"MyServicePort-v1.3"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br /><span class="Comment">&lt;!</span><span class="Comment">-- rest omitted --</span><span class="Comment">&gt;</span><br /></pre>Nevýhodou této možnosti je, že musíme převerzovat všechy XSD v kontraktu, i ty, které se nezměnily (což se může zdát nepřirozené). Výhodou je, že <b>kontrakt má jednotné verzování</b>, takže mmj. nemusím kontrolovat jestli mám všechny XSD ve správné verzi. Zároveň je explicitně řečeno, že XSD je součástí kontraktu (ve smyslu <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Object_composition">objektové kompozice</a>) a kontrakt (WSDL + XSD) by měl být vytvářen jedním týmem.<br /><br />U nás na projektu o tom byla poměrně bouřlivá diskuze, kterou variantu zvolit. Argumenty byly poměrně vyrovnané a více méně odpovídaly těm uvedeným výše. Nakonec jsme se rozhodli pro jednotný kontrakt, takže se změnou verze WSDL převerzováváme i všechny XSD.
